# テストまとめ

### 条件付け


* 古典的条件付け
  * パブロフの犬
* オペランド条件付け
  * スキナー箱



## 古典的条件づけ(classical conditioning)

無条件刺激 => 無条件反射 *:反射*

  || *対提示の繰り返し*

条件刺激 ------> 条件反応 *:条件反射*

* パブロフ(Ivan Pavlov)の実験
    * 般化: 条件刺激と似た刺激に対しても条件反応が生じる


## オペラント条件づけ(operant conditioning)

* ソーンダイク(E.Thorndike)の問題箱の実験

* スキナー(B.F.Skinner)の実験
    * スキナー箱

自発的行動 ------> 行動インドの増大

  || *強化(reinforcement)*

報酬

強化のスケジュール

* 連続強化と部分強化(回数ごと、時間ごと)
* 消去抵抗: 強化を与えない場合の反応現象の程度

## オペラント条件づけの種類

* *報酬訓練*: 報酬の提示による行動頻度の増大
* *罰訓練*: 嫌悪刺激の提示による行動頻度の現象
* *オミッション訓練*: 報酬の除去による行動頻度の現象
* *回避訓練/逃避訓練*: 毛の刺激の除去による行動頻度の増大
* *弁別訓練*: 文化条件づけにより、特定の刺激に対してのみ反応するように訓練する(<=> 般化)


---------------


### 性格

* ガレノスの四季質説
* 性格の特性論 - 性格に関する数多くの質問項目を、因子分析により、いくつかの特性群にまとめる
* ビッグ・ファイブ
* 性格検査で重要なのは「それがどれだけ性格か」
  * 信頼性
  * 妥当性


## 性格の類型論

### ガレノスの四気質説

* ヒポクラテスの四体液説にもとづき、四体液(血液、粘液、黄胆汁、黒胆汁)のバランスで基質が異なると提唱
* 多血質：　楽天的、のんき、社交的、苦労知らず
* 胆汁質(黄胆汁質): 気難しい、怒りやすい、自己中心的、せっかち
* 憂鬱質(黒胆汁質): 憂鬱、不安になりやすい、疑い深い、心配性
* 粘液質: 鈍重：冷淡、堅実的、統制のとれた、持続的

### クレッチマーの「体型と基質の関係]

* 細長型: 分裂質(非社交的、内向的、生真面目)
* 肥満型: 躁うつ質(社交的、親切、協調的)
* 闘士型 (筋肉質): 粘着質(几帳面、凝り性)

### クレッチマーの類形論

* 内閉(分裂)基質: 敏感(過敏) - 鈍感(無感覚)
* 循環気質: 抑うつ(うつ病) - 高揚(躁病)

## 性格の特性論

* 性格に関する数多くの質問項目を、因子分析によりいくつかの特性群にまとめる
* いくつかの因子で性格を記述するかは、用いる検査方法によって異なる
  * キャッテルの16因子
  * アイゼンクの3因子

## ビッグファイブ

現在では多くの研究者が5つの特性で記述できると考えている

* 外交性(extraversion
* 協調性(agreeableness
* 勤勉性・誠実性(conscientiousness)
* 情緒不安定性：神経症傾向(neuroticism)
* 経験への開放性(openess to experience)

## 性格検査(投影法)の例

### ロールシャッハ・テスト

* 左右対称なインクのしみの絵10枚を用いる
* 被験者は1枚ずつ順番に見ながら絵のどこを見て何が見えたか、なぜそう見えたのかを語る
* 検査者は被検者の語った内容とその時の行動をすべて記録する
* 何が見えたかよりは、反応時間、決定因、場所が重要


### TAT

* 刺激的であいまいな絵を見せて、物語を語ってもらう
* 何が起こっているのか、どうしてそのような事になったのか、描かれている人物は何を感じ考えているのか、どのような結末になるのか、を必ず含める
* 語った物語の中に、被検者の世界観や自己と他者に対する態度が反映する
* 被検者の動作、声の調子、姿勢、ちゅうちょなど、情緒的な反応も記録・分析される



### 心理検査の信頼性と妥当性

* 信頼性
    * 同一の被験者に対して、一貫して同様の結果が得られるか
    * 再検査法、折半法、平行検査法、α係数など
* 妥当性
    * 検査が測定したいものを正しく測定しているか
    * 内容的妥当性：質問などの内容が適切か
    * 基準関連妥当性：結果と他の基準との関連が適切か
    * 構成概念妥当性：理論的に構成される概念との関連が適切か

--------------------

### 知覚

目の前にこんなのがみえてるというのは、そのプロセスを自分の頭で作っている。人間は、見え方を自分なりにつくっている。その心理プロセスを明らかにしよう。

* 知覚の恒常性
* モデル
  * フィルターモデル
  * 減衰モデル
  * 限界要領モデル
* 意図的処理と自動的処理
  * 意図的処理: 注意の配分を必要とし、配分される注意の量に応じてパフォーマンスが工場する
  * 自動的処理: 熟練した作業などは注意の要領をほとんど必要としない
    * 自動的処理は望まなくても発生してしまう。



##### 注意を向けていない情報の処理

* 名前に気づくこと
* 追唱しているメッセージが突然反対側の耳へ移行すると、
* 反対側の耳からメッセージを追唱するようになる
* 情報が全く処理されないわけではない
* 伝達経路にボトルネックがあると考える -> 注意の減衰モデル

##### 注意の配分機能

処理が同時に進行する状況を考える

* 会話をしながら車を運転する
* 応じて処理の程度が変わる
* 例. 人が飛び出してきたら急ブレーキを踏む→会話が途切れる
* 注意を資源ととらえる
* 資源の容量には限界があるので、必要に応じて配分される -> 注意の限界要領モデル

##### 意図的処理と自動処理

* *意図的処理*：注意の配分を必要とし配分される注意の量に応じてパフォーマンスが向上する
    * 意図的処理は逐次的に進むが、自動的処理は並行的に進み、処理に要する時間が短い
* *自動的処理*：熟練した作業等は注意の容量をほとんど必要としない
    * 自動的処理においては、注意配分による制御が出来ない場合がある

##### 視覚探索実験の結果

* 単一の特徴の違い(赤と緑)による探索は、処理が同時並行的に進む(ポップアウト現象)
* 複数の特徴の組み合わせによる探索は、逐次的に進む
* 個々の特徴の並行処理=自動的処理
* 特徴の統合=意図的処理

*色を答える場合*

* (意図的処理)入力情報→色の処理→色名の処理→出力処理
* (自動的処理)入力情報→文字の処理→文字の読み→出力情報

*読みを答える場合*

* (意図的処理)入力情報→色の処理　色名の処理(処理されない)
* (自動的処理)入力情報→文字の処理→文字の読み→出力情報

*数字の数を答える場合*
* (意図的処理)入力情報→文字の処理→数の読み→出力情報
* (自動的処理)入力情報→文字の処理→文字の読み→出力情報


------------


### 記憶

* 短期記憶の時間限界
* 忘却の現任についての疑問
  * 崩壊
  * 干渉
* リハーサル
* 段階説
  * 短期記憶と長期記憶を段階的に見るのは無理があるのではないか

##### 短期記憶とは

* 長期記憶とくべつされるもう一つの記憶
* 短い時間だけ覚えているという記憶
* 「過去」の想起ではなく「現在(今)」の記憶
* 長期記憶に貯蔵される前の段階の記憶
* 情報処理を行うために使われる記憶(注意のモデルの最終段階)


##### 不思議な数:7±2

* 短期記憶の容量限界は意味的なまとまりを単位として7±2の範囲内
* 意味的なまとまり=チャンク
* 多くの項目をひとつのチャンクとして記憶すれば、短期記憶の見かけの容量を拡大できる
* 「7」は「不思議な数」
    * 例. 世界の七不思議、七つの海、七つの大罪、七つの基本色、七つの音符、一週間の7日、..

##### 短期記憶の時間限界

* リハーサル(復唱)を行えば、見かけの時間限界は延長できる
* リハーサルを行わない場合の時間限界を調べる方法を考える必要がある
* リハーサルを行えないようにする実験 -> 数の逆算課題の挿入

##### 実験手順

* 無意味な子音3個の提示(例：XQJ)
* ↓直後
* 3桁の数の提示(例：247)
* ↓直後
* 3ずつ引き算をする
* (244,241,238,235…)
* ↓←時間をコントロール
* 子音3個の想起

##### 忘却の原因についての疑問

* 崩壊説＝時間経過による
* 干渉説＝他の情報の記憶による忘却
* 数の逆算課題が干渉による忘却を引き起こすのではないか？

* 短期記憶からの忘却は崩壊か干渉か
    * プローブ実験


##### 記憶の段階説

* リハーサル=短期記憶から長期記憶への情報の転送を促進する
* 2種類のリハーサル
    *維持リハーサル
    *精緻化リハーサル
* 実験例
    *  特定の文字(例:G)で始まる単語のうち最後に出たものを答える
    * Daughter rifle garden grain table football anchor giraffe potato
    * 予告なしに全リストの自由再生→リハーサルと無関係に再生成績が同じ

##### 処理水準の考え方

* 物理的水準の処理
    * 例:この単語は大文字で印刷されているか
* 音響的水準の処理
    * 例:この単語はpainと同じ韻を踏んでいるか
* 意味的水準の処理
    * 例:この単語は次の文に当てはまるか
    * The girl placed the _____ on the table.
* 「処理の深さ」が長期記憶への貯蔵を決める→短期記憶からの転送と考える必要がない

##### 短期記憶を「作業台」にたとえる

* 台の大きさ=容量限界
* 台の上=材料の一時置き場　組立作業の場
* ひとまとまりの材=チャンク
* 材料があふれる=干渉
* 材料や作品をしまう棚=長期記憶 -> 情報処理の場」としての役割

##### 記憶を「図書館」にたとえる

* 本棚にしまう = 情報を長期記憶に貯蔵
* 本を読むための机 = 短期記憶
* 本を開く= 活性化
* 同時に開ける本の数 = 容量限界
* 本により情報量は異なる = チャンク
* 本を開くための「机」は必要ない -> 短期記憶 = 長期記憶の活性化した部分
* 情報の貯蔵ではなく「処理の場」ととらえる

##### 作業(作動)記憶

* サブシステムを考える必要がある
* 構音ループ
    * 言語的なリハーサル
* 視覚空間的記銘メモ
    * 視覚イメージ的処理
* 中央実行部
    * 注意配分・システム制御センター
    * サブシステムごとに処理容量の限界がある -> サブシステム内の注意配分と作業全体の注意配分


### 意味の理解

* 意味ネットワークモデル
* カテゴリーとプロトタイプ


##### 意味の理解

* 宣言的(陳述的)記憶
    * エピソード記憶
        * 例：初めて自転車に乗れた時の記憶
    * 意味記憶
        * 例：自転車とは何かを知っている記憶
* 手続き的記憶
    * 例：自転車の乗り方を知っている記憶
* 意味の理解=意味記憶(知識)の活性化

##### 文章の理解

(プリント「か」の実験内容)

* 実験！1(左上文章)
    * 長い文章を記憶させ、その後に書かせる（自由再生させる）という実験を2つのグループに行ってもらう
    * 1つのグループには文章の先頭にタイトルをつけたものを覚えてもらうと、タイトルを付けて覚えてもらったグループは成績が良い

* 実験！2(右上文章+下図)
    * 2つのグループに長い文章(少しはちゃめちゃな文)を記憶させる。1つのグループには文章を覚えてもらう前に1つの絵を見てもらう最初に絵を見たグループの方が成績が良い
* 意味の理解には体系的な知識の活性化が必要=スキーマの活性化

##### 言葉の意味とは

辞書は言葉のネットワーク→知識を概念のネットワークととらえる試み

###### カテゴリーとプロトタイプ
* 概念の階層性を、カテゴリーとメンバーの関係としてとらえる
* カナリアやダチョウは「鳥」というカテゴリーのメンバー
* 事例により、カテゴリーのメンバーとしての典型性に違いがある
* カテゴリーを代表するような典型的なメンバーを考える=プロトタイプ


##### カテゴリーとは何か
* プロトタイプに類似しているメンバーほど典型性が高い
* 典型性が高いメンバーほど、他のメンバーと共通する属性が多い
* カテゴリーのすべてのメンバーに共通する属性はほとんどない
* カテゴリーのメンバーであるか否かを属性によって明確に定めることは困難 → 親族的類似性

* 命題＝知識の最小単位で、真偽の判断を行うことが意味をなすもの
    * 例：シーザーはエジプトの女王であるクレオパトラに美しい指輪を贈った
         * シーザーはクレオパトラに指輪を贈った
         * その指輪は美しかった
         * クレオパトラはエジプトの女王である
         * エジプトの女王であるクレオパトラはシーザーから指輪を贈られたが、その指輪は美しかった。
    * 指輪＝前提となるいくつかの命題をもとにして結論となる命題を導き出す過程

* 演繹と機能
* 　　↓
* 演繹的推論は論理的な正しさを評価できる
    * 例：三段論法
        * すべてのAはBである
        * CはAである
        * ゆえにCはBである

------


##### 長期記憶の分類
* 宣言的(陳述的)記憶
    * エピソード記憶
        * 例. 初めて自転車に乗れた時の記憶
    * 意味記憶
        * 例. 自転車とは何かを知っている記憶
* 手続き的記憶
    * 例. 自転車の乗り方を知っている記憶

* 意味の理解＝意味記憶(知識)の活性化
